\documentclass[12pt,a4paper,oneside,dvipsnames,table,svgnames,skins,theorems]{report}
\usepackage{ProfCollege}
\usepackage[tp]{tmbasev3} %pour le moment placé dans la racine du .tex ... !
\usepackage{postit}


\graphicspath{{/home/thomas/Documents/LATEX nas/Forge/seconde-bac-pro/docs/latex/Images/}} %chemin du fichier image


\matierechap{m} %m pour maths, pc pour physique chimie, rien pour vierge
\version{2} %1 : PROF   2: ELEVE sans corrigé  3: corrigé des exos sans le cours
\setcounter{chapter}{0} %compteur de chapitre
\author{ Seconde }

\begin{document}

\chapter{Fonctions - Lecture graphique}



\begin{objectifs}
\begin{itemize}
\item Revoir la notion de fonction;
\item Utiliser un graphique pour résoudre un problème.
\end{itemize}
\end{objectifs}

\vspace{0.1cm}

\section*{Programme de calcul}

Dans ce chapitre nous allons transformer : 
\begin{itemize}
\item Un nombre en un autre nombre;
\item Une grandeur liée à une autre grandeur;
\end{itemize}

Pour aborder cette notion de transformation partons d'un exemple :
\begin{itemize}[label=\ding{212}]
\item Choisir un nombre
\item Le multiplier par lui même
\item Ajouter 3
\item Enlever le nombre du départ
\item Obtenir le nombre final
\end{itemize}

\cadrepp{Votre travail}
{ \textbf{Réaliser} le programme de calcul ci-dessus pour les nombres : -2 (attention aux parenthèses), 2 et 10. \COMP{3} (Vous pouvez écrire les résultats et étapes au dessus)
}
\begin{minipage}{.6\textwidth}%
En mathématiques une \textbf{fonction} est un objet qui transforme (via un ou plusieurs calculs) un nombre en un autre nombre. On peut représenter la situation par le schéma : 
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{.30\textwidth}%
\includegraphics[scale=0.85, width=\textwidth]{fonction1.png}
\end{minipage}

Par exemple on peut écrire la fonction $f$ (c'est son nom) avec son expression algébrique : \( f(x)= x \times x + 3 - x \)
\vspace{0.5cm}

On peut calculer le résultat (on dira image) de la transformation en remplaçant la lettre $x$ par un nombre, exemple : 
\begin{center}
$f(10) = $ \pointilles[8cm]
\end{center}

\textbf{Compléter} le calcul ci-dessus. Quel lien avec le programme du début de la page ? \COMP{3} \Lignespointilles{3}
\newpage
\section*{Différentes formes de représentation}

Il faut être capable de jongler entre les différentes formes de représentation des fonctions que nous allons découvrir avec un exemple guidé :\\
\textcolor{blue}{La fonction $f$ prend un nombre, l'élève au carré et enlève 3} $$ f(x) = x^2 - 3$$

Cette écriture se nomme \fcolorbox{orange}{orange!10}{\textbf{forme algébrique}} de la fonction $f$. Elle permet de calculer, connaissant le nombre de départ, le nombre résultant par la fonction. \\

Exemple : $f(1) = 1 ^2 - 3 = -2 $ (on remplace \textit{x} par $1$)
Elle permet de passer au \fcolorbox{orange}{orange!10}{\textbf{tableau de valeurs}} de la fonction : \\
\begin{table}[h]
\centering

\resizebox{.5\textwidth}{!}{% <------ Don't forget this %
  \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|}
  \hline
  $x$ & $-3$ & $-2$ & $-1$ & $0$ & $1$ & $2$ & $3$  \\
  \hline
  $f(x)$ & $6$ & $1$ & $-2$ & $-3$ & $-2$ & $1$ & $6$ \\
  \hline
  \end{tabular}% <------ Don't forget this %
  
}
\end{table}\\

Ce qui permet de tracer la \fcolorbox{orange}{orange!10}{\textbf{représentation graphique}} de la fonction :
\vspace{0.5\baselineskip}

\begin{center}

\begin{tikzpicture}[scale=0.8]
\tkzInit[xmin=-4,xmax=4,ymin=-3,ymax=4]
\tkzGrid[color=gray!30]
\tkzAxeXY
\tkzFct[color=blue]{x**2-3}
\tkzDefPointByFct(1)
\tkzText[above, right=0.2cm,text=blue](tkzPointResult){${\mathcal{C}}_f$}



\end{tikzpicture}
\end{center}

La courbe passe par les points du tableau et est tracée à main levée (surtout pas à la règle). On remarque que ce n'est pas une droite et qu'il y a deux parties : une partie "descendante" et une partie "ascendante" : approche du \fcolorbox{orange}{orange!10}{\textbf{tableau de variations}}.
\begin{center}
\resizebox{.8\textwidth}{!}{%
\begin{tikzpicture}
	\tkzTabInit[lgt=2.5, espcl=4, deltacl=0.75]{$x$ / 1 , variations de $f$ / 2}{$-3$,$\phantom{-}0$, $3$}
	
	\tkzTabVar{ +/$\phantom{-}6$, -/ $-3$, +/$6$ }
\end{tikzpicture}%
}
\end{center}


\newpage
\section{Exercices}
\Opensolutionfile{mycor}[ficcorex]
\exo{}
\textbf{Traduire} par une expression algébrique les fonctions suivantes : \COMP{2}
\begin{enumerate}
\item La fonction $f$ prend le nombre de départ, le multiplie par $2$ et enlève $4$.
\item La fonction $g$ prend le nombre de départ, enlève $2$ et multiplie le total par $-3$.
\item La fonction $h$ prend le carré d'un nombre et ajoute $1$.
\item La fonction $i$ transforme un nombre en prenant sa racine carrée.
\end{enumerate}
\begin{correction}
\begin{enumerate}
\item $f(x)=2x-4$
\item $g(x)=(x-2) \times -3$
\item $h(x)=x^2+1$
\item $i(x)=\sqrt{x}$
\end{enumerate}
\end{correction}
\finexo

\exo{}
\textbf{Traduire} par une phrase les fonctions suivantes : \COMP{2}
\begin{enumerate}
\item $f(x)=x^3+2$
\item $g(x)=(x-2) +3$
\item $h(x)=4x^2+3x-2$
\item $i(x)=3x+2$

\end{enumerate}
\begin{correction}
\begin{enumerate}
\item La fonction $f$ prend le nombre de départ, l'élève au cube et ajoute $2$.
\item La fonction $g$ prend le nombre de départ, enlève 2 et ajoute 3.
\item La fonction $h$ prend le nombre de départ, l'élève au carré, multiplie le résultat par $4$, ajoute $3$ fois le nombre de départ au résultat et enlève $2$.
\item La fonction $i$ prend le triple du nombre de départ et ajoute $2$.
\end{enumerate}
\end{correction}
\finexo

\exo{}
Soient deux fonctions $f$ et $g$ telles que $f(x)=x^2 +2$ et $g(x)=-3x$.
En détaillant les calculs, \textbf{compléter} le tableau suivant : \COMP{3}
\begin{table}[h]
\centering
\resizebox{.4\textwidth}{!}{% <------ Don't forget this %
  \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
  \hline
  $x$ & $-2\phantom{0}$ & $\phantom{-}0\phantom{0}$ & $\phantom{-}3\phantom{0}$ & $\phantom{-}10 \phantom{0}$ \\
  \hline
  $f(x)$ & $ $ & $ $ & $ $ & $ $  \\
  \hline
  $g(x)$ & $ $ & $ $ & $ $ & $ $ \\
  \hline
  \end{tabular}% <------ Don't forget this %
}
\end{table}
\begin{correction}
Les calculs sont à rédiger sur feuille
\begin{table}[h]
\centering
\resizebox{.4\textwidth}{!}{% <------ Don't forget this %
  \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
  \hline
  $x$ & $-2\phantom{0}$ & $\phantom{-}0\phantom{0}$ & $\phantom{-}3\phantom{0}$ & $\phantom{-}10 \phantom{0}$ \\
  \hline
  $f(x)$ & $ 6 $ & $ 2 $ & $ 11 $ & $ 102 $  \\
  \hline
  $g(x)$ & $6 $ & $ 0 $ & $ -9 $ & $ -30 $ \\
  \hline
  \end{tabular}% <------ Don't forget this %
}
\end{table}
\end{correction}

\finexo

\exo{}
On donne trois courbes qui représentent trois fonctions $f$ , $g$ , $h$ et on sait  :
\begin{itemize}
\item[*]La courbe représentative de $f$ passe par le point $A(-3;2)$
\item[*]La courbe représentative de $g$ coupe l'axe des ordonnées au point d'ordonnée $-3$
\item[*]L'ordonnée du point d'abscisse $3$ est de $1$ pour la courbe de la fonction $h$
\end{itemize}
\textbf{Associer} à chaque courbe la fonction correspondante. \COMP{2}
\begin{center}
\resizebox{.4\textwidth}{!}{%
\begin{tikzpicture}

\coordinate (O) at (0,0);
\draw[very thin,gray]  (-5,-6)grid(5,7);
\draw[->, -latex] (-5,0)--(5.4,0) node[right]{$x$};
\foreach \x in {-5,...,-1}{
	\draw (\x,0.1cm) -- (\x,-0.1cm) node[below] {$\x\phantom{-}\strut$};
	}
\foreach \x in {1,...,5}{
	\draw (\x,0.1cm) -- (\x,-0.1cm) node[below] {$\x\strut$};
	}	
\draw[->, -latex] (0,-6)--(0,7.4) node[above]{$y$};;
\foreach \y in {-6,...,7}{
	\draw (0.1cm,\y) -- (-0.1cm,\y) node[left] {$\y\strut$};
	}
\draw [domain=-5:5] [samples=200] [color=blue] [line width = 1.6 pt] plot(\x,{(\x)^3*-0.04+(\x)^2*0.02+\x*0.09+1});
%\node[text=blue, thick] at (-3.5,5){$C_f$};
\draw [domain=2:5] [samples=500] [color=red] [line width = 1.6 pt] plot(\x,{1.11*(\x)^4-14.56*(\x)^3+66.89*(\x)^2-123.11*\x+71.3});
\draw [domain=-3:1] [samples=200] [color=orange] [line width = 1.6 pt] plot(\x,{3*(\x)^2+6*\x-3});
\end{tikzpicture}%
}
\begin{correction}
La courbe qui coupe les ordonnées à -3 est la parabole en orange, c'est donc la fonction $g$. La courbe qui passe par le point A est la bleue (celle qui commence la plus à gauche), c'est la fonction $f$. La dernière est donc la fonction $h$, cela se vérifie grâce au point $B(3;1)$.

\end{correction}

\end{center}
\finexo
\newpage
\exo{}
Pour chacune des 4 fonctions tracées sur le graphique, \textbf{dire} si elles sont : croissantes - décroissantes - constantes.  \COMP{2}
\begin{center}
\resizebox{.6\textwidth}{!}{%
\begin{tikzpicture}

\coordinate (O) at (0,0);
\draw[very thin,gray]  (-5,-6)grid(5,7);
\draw[->, -latex] (-5,0)--(5.4,0) node[right]{$x$};
\foreach \x in {-5,...,-1}{
	\draw (\x,0.1cm) -- (\x,-0.1cm) node[below] {$\x\phantom{-}\strut$};
	}
\foreach \x in {1,...,5}{
	\draw (\x,0.1cm) -- (\x,-0.1cm) node[below] {$\x\strut$};
	}	
\draw[->, -latex] (0,-6)--(0,7.4) node[above]{$y$};;
\foreach \y in {-6,...,7}{
	\draw (0.1cm,\y) -- (-0.1cm,\y) node[left] {$\y\strut$};
	}
\draw [domain=-5:5] [samples=200] [color=blue] [line width = 1.6 pt] plot(\x,{3});
\node[text=blue, thick] at (-1,3.5){$C_f$};
\draw [domain=-1.5:2.5] [samples=200] [color=red] [line width = 1.6 pt] plot(\x,{-3*\x+2});
\node[text=red, thick] at (2.2,-3.5){$C_g$};

\draw [domain=-2:1] [samples=200] [color=orange] [line width = 1.6 pt] plot(\x,{3*(\x)^2+2*\x-1});
\node[text=orange] at (1.4,4){$C_h$};
\draw [domain=0.2:4] [samples=200] [color=green] [line width = 1.6 pt] plot(\x,{1/ \x});
\node[text=green] at (4.3,0.5){$C_i$};


\end{tikzpicture}%
}
\end{center}

\begin{correction}
La courbe $C_f$ est constante; la courbe $C_h$ est d'abord décroissante puis croissante, la courbe $C_g$ est décroissante et la courbe $C_i$ aussi.
\end{correction}
\finexo

\exo{}
Soit la fonction $f(x)=x^2+3$ dont la courbe est représentée après.
\textbf{Dresser} le tableau de variation de la fonction sur $[-2;2]$. \COMP{3}
\begin{center}
\resizebox{.35\textwidth}{!}{%
\begin{tikzpicture}

\coordinate (O) at (0,0);
\draw[very thin,gray]  (-4,-2)grid(4,10);
\draw[->, -latex] (-4,0)--(4.4,0) node[right]{$x$};
\foreach \x in {-4,...,-1}{
	\draw (\x,0.1cm) -- (\x,-0.1cm) node[below] {$\x\phantom{-}\strut$};
	}
\foreach \x in {1,...,4}{
	\draw (\x,0.1cm) -- (\x,-0.1cm) node[below] {$\x\strut$};
	}	
\draw[->, -latex] (0,-2)--(0,10) node[above]{$y$};;
\foreach \y in {-2,...,10}{
	\draw (0.1cm,\y) -- (-0.1cm,\y) node[left] {$\y\strut$};
	}
\draw [domain=-2.5:2.5] [samples=200] [color=blue] [line width = 1.6 pt] plot(\x,{(\x)^2+3});
\node[text=blue, thick] at (-1.5,4){$C_f$};



\end{tikzpicture}%
}
\end{center}
\begin{correction}
Tableau de variations :
\begin{center}
\resizebox{.6\textwidth}{!}{%
\begin{tikzpicture}
	\tkzTabInit[lgt=2.5, espcl=4, deltacl=0.75]{$x$ / 1 , variations de $f$ / 2}{$-2$,$\phantom{-}0$, $2$}
	
	\tkzTabVar{ +/$\phantom{-}7$, -/ $\phantom{-}3$, +/$7$ }
\end{tikzpicture}%
}
\end{center}
\end{correction}
\finexo
\newpage 
\exo{}
On donne le graphique suivant qui représente la concentration dans le sang de paracétamol suivant la forme prise (en cachet en bleu, effervescent en rouge).\\
Plus la concentration est forte, plus le médicament agit.
\begin{center}


\begin{minipage}{.60\textwidth}%
\includegraphics[scale=0.75]{fonction2.png}
\end{minipage}\\
\end{center}
\begin{enumerate}

\item Pour chaque forme du médicament \textbf{donner} la concentration au bout de \SI{30}{\minute}. \COMP{1}
\item Préciser en combien de temps, pour chaque forme, la dose maximale est atteinte. \COMP{1}
\item Pour chaque forme, \textbf{donner} la durée pendant laquelle la concentration est croissante. \COMP{2}
\item Préciser, pour chaque forme, le temps nécessaire pour atteindre une concentration de \SI[per-mode=symbol]{13}{\micro\gram\per\liter}. \COMP{2}
\item \textbf{Quelle forme choisiriez vous} si vous vouliez calmer une douleur le plus rapidement possible ? \COMP{4}
\end{enumerate}
\begin{correction}
1. Pour la courbe en rouge on est autour de 16 mg/L, pour la bleue autour de 10.\\
2. Pour la rouge le max est atteint en 40 min. Pour la bleue en 100 min.\\
3. Pour la forme en rouge l'intervalle de croissance est $[0;40]$ et pour l'autre $[0;100]$\\
4. La concentration de 13 mg/L est atteinte deux fois pour chaque courbe; admettons que nous cherchons la première occurrence (action croissante du médicament !) : en rouge atteint pour environ 20 min, en bleu atteinte pour environ 50 min.\\
5. Je choisirai la forme rouge qui atteint le pic plus vite que la bleue.
\end{correction}
\finexo

\exo{}
En France, le cannabis est interdit. Il est détecté, entre autres, par une analyse urinaire si l'on dépasse une concentration de \SI{50}{\micro\gram\per\liter}. On a modélisé la concentration de cannabis (THC) dans les urines d'une conductrice ayant consommé un seul joint.\\
La courbe suivante représente la fonction $f$, concentration en fonction du temps.
\begin{center}
\begin{minipage}{.60\textwidth}%
\includegraphics[scale=0.5]{fonction3.png}
\end{minipage}\\
\end{center}
\begin{enumerate}
\item \textbf{Relever} sur le graphique la valeur maximale de la concentration en THC. \COMP{1}
\item \textbf{Préciser} au bout de combien de temps (heures) elle est atteinte. \COMP{2}
\item \textbf{Résoudre} graphiquement $f(x)=$\SI{50}{\micro\gram\per\liter}. \COMP{3}
\item \textbf{Déduire} le nombre de jours pendant lequel le cannabis pourra être détecté. \COMP{4}
\end{enumerate}
\begin{correction}
1. Ce symbole signifie "micro" $10^{-6}$.\\
2. 3. Le maximum est d'environ $\SI[per-mode=symbol]{550}{\micro\gram\per\liter}$ et atteint au bout de $\SI{30}{\hour}$\\
4. 5. Deux solution : au bout de $\SI{0}{\hour}$ et au bout de $\SI{160}{\hour}$. $\SI{160}{\hour}$ équivaut à presque $7$jours.

\end{correction}
\finexo
\vspace{0.2cm}

\exo{} Un médicament est injecté à un patient à un temps $x=0$ et la concentration de l'actif dans le sang est représenté ci-dessous par la fonction $f$ :

 \begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=0.65]
\tkzInit[xmin=0,xmax=6,ymax=35,ymin=-1,ystep=5,xstep=0.5]
\tkzGrid
\tkzAxeXY
\tkzFct[color=blue,domain=0:6]{1*\x**3-12*\x**2+36*\x}
%\tkzDefPointByFct(2)  \tkzGetPoint{A}\tkzDrawPoint(A)
%\tkzLabelPoint[above left](A){$A$}
%\tkzFct[color=blue]{0.5*x+1}
%\node[color=blue] at (3.5,2.5){$\mathcal{C}_f$};
%\node[color=red] at (3.5,4.5){$\mathcal{C}_g$};
\end{tikzpicture}
\end{center}

En ordonnées la concentration massique en \si{\milli\gram\per\liter} et en abscisses le temps en heures.
\begin{enumerate}
\item \textbf{Tracer} la droite horizontale d'équation $y=25$. \COMP{3}
\item \textbf{Expliquer} à quoi elle correspond par rapport au problème; \COMP{2}
\item \textbf{Résoudre} graphiquement l'équation $f(x)=25$ \COMP{3}
\item \textbf{Déduire} une réponse sur la durée d'efficacité de ce médicament. \COMP{4}
\end{enumerate}



\begin{correction}
Tracé :
 \begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=0.65]
\tkzInit[xmin=0,xmax=6,ymax=35,ymin=-1,ystep=5,xstep=0.5]
\tkzGrid
\tkzAxeXY
\tkzFct[color=blue,domain=0:6]{1*\x**3-12*\x**2+36*\x}
\tkzDefPointByFct(1)  \tkzGetPoint{A}\tkzDrawPoint(A)
\tkzLabelPoint[above left](A){$A$}
\tkzDefPointByFct(3.21)  \tkzGetPoint{B}\tkzDrawPoint(B)
\tkzLabelPoint[above right](B){$B$}
\tkzFct[color=red]{25}
%\node[color=blue] at (3.5,2.5){$\mathcal{C}_f$};
%\node[color=red] at (3.5,4.5){$\mathcal{C}_g$};
\end{tikzpicture}
\end{center}

Cette droite correspond à la concentration de \SI{25}{\milli\gram\per\liter} ce qui correspond à l'efficacité du médicament. \\
L'équation $f(x)=25$ admet graphiquement deux solutions (les points A et B ci-dessus) \\
La zone d'efficacité du médicament est donc comprise entre A et B c'est à dire entre 1h et environ 3h15 (attention lecture de l'axe horizontal)

\end{correction}
\finexo
\vspace{0.2cm}


\exo{}\textbf{ Lien avec la physique} \\
On laisse tomber un caillou du haut d'un pont de hauteur $h=\SI{100}{\meter}$. La distance parcourue par le caillou est donnée par la fonction $d(t)= 4.9 t^2$ où $t$ représente le temps exprimé en \si{\second}. $d$ est la distance en \si{\meter}.\\
On a représenté cette fonction en posant $f(x)=4.9x^2$.


\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=0.75]
\tkzInit[xmin=-1,xmax=6,ymax=160,ymin=0, ystep=20]
\tkzGrid
\tkzAxeXY
\tkzFct[color=blue, line width=0.6mm, domain=0:6]{4.9*x**2}

\end{tikzpicture}
\end{center}
\begin{enumerate}
\item \textbf{Expliquer} à quoi correspond chaque axe ainsi que son unité. \COMP{1}
\item  \textbf{Résoudre} graphiquement l'équation $f(x)=100$ pour connaître au bout de combien de temps il y a impact du caillou. \COMP{3}
\item \textbf{Expliquer} en une phrase la signification de la réponse précédente. \COMP{4}
\end{enumerate}

\begin{correction}
Les axes : abscisses temps en seconde pour la chute, ordonnée distance parcourue à la verticale en mètre. L'équation correspond à l'instant où le cailloux s'écrase au sol.\\
Construction graphique :
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=0.75]
\tkzInit[xmin=0,xmax=6,ymax=180,ymin=0, ystep=20]
\tkzGrid
\tkzAxeXY
\tkzFct[color=blue, line width=0.6mm,domain=0:8]{4.9*x**2}
\tkzDefPointByFct(4.52)  \tkzGetPoint{A}\tkzDrawPoint(A)
\tkzLabelPoint[above left](A){$A$}
\tkzFct[color=red, line width=0.6mm,domain=0:5.52]{100}


\end{tikzpicture}
\end{center}

\end{correction}
\finexo

\newpage
\thispagestyle{empty}
\phantom{d}

\newpage
\thispagestyle{empty}
\begin{center}
\textbf{Ressources pour ce chapitre}
\end{center}
\vspace{2cm}


\begin{center}
\qrcode[height=3cm]{https://aura-42.elea.apps.education.fr/course/view.php?id=3042}
\vspace{0.1cm}

Parcours ELEA
\end{center}
\vspace{1cm}

\begin{center}
\qrcode[height=3cm]{https://tube-sciences-technologies.apps.education.fr/w/bwUBPt258SSxHA2gufnyW1}
\vspace{0.1cm}

Tuto : Résoudre un problème à l'aide d'une fonction sur Numworks
\end{center}
\vspace{1cm}


\begin{center}
\qrcode[height=3cm]{https://forge.apps.education.fr/tmounier/2nd-tex/-/blob/master/Maths/livret\%20maths/livret\%20seconde.pdf}
\vspace{0.1cm}

Livret d'exercices (tous chapitres) de seconde
\end{center}



\ifsectioncorrige
\newpage
\begin{center}
Corrigé des exercices
\end{center}
\setcounter{page}{1}
\Closesolutionfile{mycor}
\Readsolutionfile{mycor}
\fi
\end{document}
